   

你好，我是尹会生。

打印，是办公中必不可少的一步，比如在会议上，我们需要通过Excel表格向客户/领导展示工作成果。

但在使用Python对Excel进行打印的时候，我们还得给Python安装上Excel、Windows和硬件设备管理的库，过程极其复杂，远远达不到我们自动化办公的需要。尤其是面对类似的临时性需求，就更没必要使用Python了。

庆幸的是，Excel自带了打印功能，而我们可以利用Excel的扩展——“宏”来实现打印，并且通过VBA脚本增强“宏”的功能，从而实现批量打印，满足我们自动化办公的要求。

那么在今天这节课，我就带着你学习Excel的另一个自动化功能：“宏”和VBA脚本。

### 宏和VBA脚本的用途

宏是Excel自带的扩展功能，可以记录的内容包括对Excel格式和文字的修改，它会像录像机一样记录下你在Excel中的操作。当你有一系列的动作需要多次执行，并且每次执行动作的顺序又完全相同，就可以重新播放，把这些操作自动再执行一遍。所以对于办公中临时性的需求，使用宏要比掌握每个Excel操作对应的Python函数要更简单。

你可以使用宏的录制功能，把格式调整、复制粘贴、打印等重复操作记录下来，并保存成一个**快捷键****。**当你需要重复执行这条流水线作业时，就可以通过执行快捷键实现自动化操作。

不过，虽然宏能够像录像机一样通过重放功能实现自动化，但是它默认情况下只能实现部分功能的录制，也就是半自动化，要想把另一部分也自动化，就要使用宏的底层实现VBA脚本，例如像批量打印这些需求，就需要VBA脚本的循环扩充宏来实现自动化。

所以我在这节课，还会带你学习宏的底层实现VBA脚本，利用VBA脚本可以扩展宏的功能，把手动操作部分实现自动化。

那么接下来，我就通过对Excel的任意一个工作表进行打印的案例，给你具体讲解一下宏的录制和执行。

### 如何实现Excel的批量打印

#### 使用宏，实现单个工作表的打印

为了方便你学习，我准备了一个包含6个工作表的Excel文件，这6个工作表命名分别为sheet1-sheet6。要想基于宏实现自动化打印，需要通过这个步骤来实现：

1.  录制宏；
2.  手动执行一次操作；
3.  停止宏录制；
4.  通过快捷键执行宏。

首先我先来带你看一下，怎么把打印的过程录制为宏。

录制宏，需要指定**宏名称和快捷键**。你需要在Excel的“视图”菜单栏找到“宏”下拉列表，在其中选择“录制宏”按钮，点击按钮就会弹出“录制宏”窗口。此时你需要把宏名改为“打印工作表”，再把快捷键改为Ctrl+Shift+P，点击确认之后，你接下来对Excel的操作就会被宏自动记录了。

这里以录制“打印sheet2工作表”这个操作为例，我把录制宏的窗口截图贴在下方，供你参考。

![](assets/8505c15865ee40ccb2aaeabf5e868cb0.jpg)

录制前有两点需要你注意：

1.  快捷键如果和Excel默认的快捷键发生冲突， 那么默认的快捷键功能就会失效，因此在录制前，你在给宏指定快捷键的时候，应当避开默认快捷键。
2.  另一点需要注意的是，点击确定后宏就开始录制了，因此任何需要重复操作之外的操作步骤，都有可能会影响执行宏时的结果，所以我们在录制过程中应尽量减少不必要的操作。

接下来，我需要手动执行一遍打印操作，并把操作过程录制为宏。具体操作步骤是：

1.  录制开始前先激活sheet2，以免把激活sheet2的步骤记录到打印过程。
2.  在录制宏窗口点击“确定”按钮，开始录制。
3.  选择文件-打印，为了让你能更好地观察到结果，我把打印机设置为打印到PDF，然后点击打印按钮。
4.  设置pdf的路径，并手动填入文件名sheet2.pdf。
5.  点击保存。

第三步是停止宏的录制。在点击Excel左下角方形按钮后，就可以停止录制。停止之后，一个新的宏就录制完成了。

停止录制的截图我放在下方，可以帮你快速找到这一功能在Excel中的位置。

![](assets/f5d586b605b84a1e860d292760c464f2.jpg)

最后一步是执行宏。例如我需要把Sheet4打印成PDF，可以先激活Sheet4，并执行快捷键Ctrl+Shift+P，进行打印。

通过使用宏进行单个工作表打印操作，你会发现宏的优点和缺点。

它的优点是记录操作步骤的方式简单，尤其适合对Excel进行多次重复的格式和内容调整。而且掌握宏还不用学习Excel之外的编程技能，就能实现重复任务的自动化。

不过它的缺点也很明显，在使用宏之前，我们激活工作表和执行宏之后指定保存文件的名称，都需要手动操作。这就和我们使用Python自动化处理Excel是类似的，我们把自动化处理工作分成三个部分：为重复任务准备变量、为重复任务编写了一个for循环程序反复执行，为执行之后的结果自动保存结果。

可以看到，宏实现的就是for循环中的流水线操作。而对于使用宏之前以及使用宏之后的操作，我们是可以通过VBA脚本来进行优化，从而把相关操作实现自动化。

所以今天这节课，我们就再来学习一下VBA脚本。Excel的宏是基于VBA脚本实现的，如果你需要将打印多个工作表的手工操作也使用宏自动实现，需要通过VBA脚本来扩展宏。

#### 使用VBA脚本的循环，打印多个工作表

接下来，我就教你怎样查看当前宏的VBA脚本，并通过新的VBA脚本来扩展当前的宏，从而实现工作表的自动化批量打印。

首先，我们需要查看当前宏的VBA脚本。我们可以使用**视图-宏-查看宏**按钮，选中要查看的宏，并点击右侧的编辑按钮，这样就可以在打开的VBA脚本编辑器窗口查看当前宏的VBA代码。

我把查看方法和代码都贴在下方，供你学习。

![](assets/3867b632370e4baea39df0c1e804690b.jpg)![](assets/1a6ec6ea19214d7598a8db7d4f625b6b.jpg)

这个VBA脚本就是宏实现打印单个文件的全部代码，它由三部分组成，分别是Sub过程、注释、实现打印的语句。

1.  过程，是VBA代码完成一个任务的所有操作的集合。例如在上面这段代码中，实现打印任务的所有操作都被放在“Sub 打印工作表()”这一过程中，当你按快捷键Ctrl+Shift+P之后，Excel会按照Sub过程中的代码来运行。而我们要想实现自动打印到文件，就需要在Sub过程中扩展宏记录的打印任务。
2.  注释，是指用于向其他人描述“过程”实现的目的，注释的内容不会被VBA执行。它的格式是使用引号开头行，这一行都是注释的内容。这和Python中以#开头的行注释用法是相同的。
3.  实现打印的语句。代码中这两行就是实现打印的语句，我把代码从截图中单独拿出来供你参考。

```
ActiveWindow.SelectedSheets.PrintOut Copies:=1, _ Collate:=True, IgnorePrintAreas:=False
```

这段代码由三部分组成，这三部分分别是要操作的对象，对象的属性和方法，方法的参数。我们依次来看下：

第一部分，对象是指工作簿、工作表、单元格、图片、图表、透视表等Excel中的具体元素。在Sub**过程**中要对哪个元素做修改，就需要在过程中指定该**对象。**

**例如代码中的“ActiveWindow**代表了**活动的Excel窗口对象，它意味****着****宏将要对当前活动的窗口做一些动作。**

第二部分对象的属性和方法，指的**是对象的一部分或一种行为。这里需要注意，属性和方法是有区别的。**

*   对象的属性用来描述对象的性质和特点。比如字体的颜色、字号等；
*   对象的方法是指在对象上执行的某个动作，比如要移动、删除、打印这个对象。

例如下面这一行代码：

```
ActiveWindow.SelectedSheets.PrintOut
```

在这一行代码中，**SelectedSheets是属性**，它代表当前活动窗口下被选定的工作表，**PrintOut是方法，**它被ActiveWindow对象调用，表示将要执行打印这一行为。总结来说，这条语句的作用就是**打印当前活动的Excel窗口下选定的工作表。**

第三部分是PrintOut方法的三个参数，它的三个参数更改了打印的默认行为。我把这三个参数写在下面供你参考：

```
Copies:=1, Collate:=True, IgnorePrintAreas:=False
```

1.  Copies参数指定打印份数为1份；
2.  Collate参数指定逐份打印；
3.  IgnorePrintAreas则忽略打印区域并打印整个对象。

宏就是按照上面这两行VBA代码实现打印的。不过在你对一个新的工作表执行宏的时候，会发现，你不仅需要手动选择要打印的工作表，还需要手动指定要保存的工作表的文件名称，所以我们可以扩展宏的默认功能，让VBA脚本从半自动化到自动化。

具体怎么做呢？在宏打印工作表的VBA语句的基础之上，我们只需要增加遍历工作表和自动指定输出文件名这两个功能，就可以实现工作表的自动化批量打印。

因此，我要在Sub过程中改造打印方法，增加这两项功能，增加之后的代码如下：

```
Sub 打印工作表()
'
' 打印工作表 宏
'
' 快捷键: Ctrl+Shift+P

    With Application.FileDialog(msoFileDialogFolderPicker)
         If .Show = -1 Then filepath = .SelectedItems(1) & "\"
    End With

    For Each sht In ActiveWorkbook.Worksheets
        sht.Select
        ActiveWindow.SelectedSheets.PrintOut Copies:=1, _    
        Collate:=True, IgnorePrintAreas:=False, _
        printtofile:=True, _
        prtofilename:=filepath & sht.Name & ".pdf"
    Next

End Sub

```

通过快捷键“Ctrl+Shit+P”再次运行宏，你会发现改造之后的代码与改造前相比，有这样两个区别。

第一个区别是，改造前我们需要手动点击一个工作表，让它处于激活状态。而改造之后，宏会自动依次选择每个工作表。

第二个区别是，改造前每次执行宏的时候，需要手动输入要打印的pdf文件名。而改造后，宏会弹出**选择存放打印文件的目录**。当你选择了一个目录之后，宏会自动把所有的工作表，均以“工作表名称.PDF”作为文件名进行打印。

可以看到，改造之后的代码比默认的宏效率更高了。接下来我就来详细解释一下我是怎么使用VBA脚本遍历工作表，以及怎么自动输出文件名的。

在代码的第11行，“For Each ... In ”结构是VBA脚本的遍历功能，遍历的对象是“ActiveWorkbook.Worksheets”，这个对象表示当前激活的是工作簿中所有的工作表。那么我们把每个表存入sht后，就可以实现工作表的遍历操作了。

这里我还要再提醒你一下。VBA的遍历和Python的主要区别是，前者遍历需要使用Next语句结束，而Python是依靠缩进实现循环语句块结束的，这也是使用Python编写程序的同学经常会遗漏Next语句的地方。

再来看怎么实现自动打印PDF文件的功能。这一功能的实现由**弹出保存文件夹的对话框**和**整合文件路径**两部分组成。

第一部分是在代码的第7、8行，我使用了FileDialog对象，这个对象会弹出对话框让用户选择路径。同时，filepath 变量会得到用户选择的文件保存路径。

第二部分在代码的15、16行，我为PrintOut打印方法增加了两个参数。分别是：printtofile和prtofilename。

printtofile参数类似一个开关，使用这个参数的目的，是让打印函数由默认的弹出对话框让用户手动输入文件名改为“将对象打印到文件”。

另一个prtofilename参数指定了打印的对象将以什么文件名来保存打印结果。为了把保存的文件名设置为“路径+表名.pdf”的格式，我通过“&”符号连接了两个变量“filepath 、 sht.Name”和字符串 ".pdf"” ，这一就组成了“filepath & sht.Name & ".pdf"”的文件命名形式。

在这里我还想强调一下FileDialog的代码位置，我把FileDialog对象写在遍历之前，是因为我不希望每次读取工作表的时候，都需要选择一次存放路径，这样会让批量打印再次变成需要手动指定路径后才能执行，因此我就把**FileDialog对象的代码放在批量读取工作表之前**，这样也会提高VBA脚本的自动化程度\*\*。

通过VBA脚本增强了默认录制宏的功能，实现了批量打印工作表的功能。

### 小结

在今天这节课，我教你使用了“宏”这个强大的功能。通过宏的录制与回放，你可以实现Excel的自动化操作。此外，当有些操作没法被宏自动记录的时候，你还可以通过手动编写VBA脚本，来扩展宏默认的功能，让对工作表或单元格的批量操作从半自动化到自动化。

我在这节课中用批量打印的例子，给你展示了VBA的通过对话框指定保存路径、遍历工作表增强默认宏的代码，为你展示了迭代、判断和变量赋值，以及VBA中最重要的对象和操作对象的属性和方法。

需要说明的是，VBA支持Office的所有对象，通过对象的属性和方法，再配合VBA语法的判断循环，就能弥补默认宏的不足，实现几乎所有Office办公的自动化操作。

不过VBA支持的对象多达上百个，我在这节课中只给你介绍了其中一个对象，也就是激活工作表这个对象。通过VBA脚本的语法配合激活工作表对象，你可以掌握VBA自动化的基本流程。如果你想了解VBA支持的所有对象及其属性方法，可以参考[官方文档](https://docs.microsoft.com/zh-cn/office/vba/api/overview/library-reference/reference-object-library-reference-for-office)获得更详细的介绍。当你用到哪个对象，从文档里搜索关键字，找到它即可。

### 思考题

按照惯例，最后我要给你留一道思考题。你能否通过InStr函数（判断包含在字符串中的某个关键字是否存在，存在返回关键字位置，不存在返回0 [参考](https://docs.microsoft.com/zh-cn/office/vba/language/reference/user-interface-help/instr-function)）改造批量打印脚本，让脚本实现包含关键字“汇总”，然后再打印报表？

欢迎把你的思考和想法写在评论区，我们一起交流讨论。此外，你还可以点击课程详情页的“戳我进群”，扫描二维码，加入我们的课程读者群，我也会在群里为你解疑答惑。